<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE preface PUBLIC "-//Novell//DTD NovDoc XML V1.0//EN" "novdocx.dtd" [
 <!ENTITY % NOVDOC.DEACTIVATE.IDREF "INCLUDE"> 
 <!ENTITY % entities SYSTEM "entity-decl.ent"> 
 %entities;
]>
<!--
*********************************
Please see LICENSE.txt for this document's license.
*********************************
-->
<preface xml:base="opensuse_startup_intro.xml" id="preface.startup">
 <title>Informazioni su questa guida</title>
 <para>
  Questa guida consente di acquisire familiarità con &productnamereg;. Sia nel caso di utenti
  inesperti che di amministratori avanzati, è utile verificare le diverse parti di questo
  manuale per apprendere come installare e usare il sistema, in modo proficuo e divertente.
 </para>
 <variablelist>
  <varlistentry>
   <term>Installazione e nozioni di base</term>
   <listitem>
    <para>
     Guida attraverso il processo di installazione e la configurazione di base
     del sistema. Introduce &yast;, lo strumento centrale per l'installazione
     e la configurazione del sistema. Istruisce su come impostare o modificare
     i componenti chiave del sistema e su come connettersi a Internet.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Nozioni di base</term>
   <listitem>
    <para>
     Questa parte si rivolge principalmente agli utenti che passano a Linux da
     altri sistemi operativi. Introduce i concetti di base di Linux, quali il
     concetto di utente, la struttura del file system e i permessi di accesso per
     file e directory. Viene inoltre fornita un'introduzione alla shell, sebbene
     capiti ormai assai di rado di dover ricorrere alla riga di comando per interagire
     col sistema.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
  <varlistentry>
   <term>Aiuto e risoluzione dei problemi</term>
   <listitem>
    <para>
     Fornisce una panoramica su dove trovare aiuto e la documentazione aggiuntiva
     in caso siano necessarie ulteriori informazioni o si desideri usare il sistema
     per eseguire compiti specifici. È inoltre una raccolta dei problemi e degli
     inconvenienti più frequenti e informazioni sulla loro risoluzione, in maniera
     autonoma.
    </para>
   </listitem>
  </varlistentry>
 </variablelist>
 <para>
  Questo manuale documenta la milestone 7 di &productname; &productnumber;.
 </para>
 <para>
  In questo manuale molti capitoli contengono collegamenti ad ulteriori fonti di
  documentazione. Quest'ultima annovera sia documentazione che è disponibile nel
  sistema, sia documentazione disponibile in Internet.
 </para>
 <para>
  Per una panoramica della documentazione disponibile per il prodotto, assieme a
  quella aggiornata più di recente, fare riferimento a
  <ulink url="http://www.suse.com/documentation/opensuse122"/> o alla
  sezione seguente.
 </para>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_available_doc_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_feedback_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" href="common_intro_typografie_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" os="osuse" href="common_intro_making_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" os="osuse" href="common_intro_source_code_i.xml" parse="xml"/>
 <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" os="osuse" href="common_intro_acknowl_i.xml" parse="xml"/>
</preface>
